陶傑：低估了他的情緒

低估了他的情緒
E04 | 名采論壇 | 黃金冒險號 | By 陶傑 | 2016-11-29

港獨思潮未平，彭定康旋風又起，香港有辦法的，早已豪宅三五，繼而財產子女，一帶一路，國籍歸英、美加澳，然後在香港經營愛國生意，沒有辦法的，住劏房，才會戀逐肥彭，人心思殖。

這樣的境況，對於一個國家，及其民族，雖然聲稱強大，但人大政協，國籍偷渡，平民百姓，人心走私，GDP維繫着，基本的道德卻散了攤，在世界上，當然面子上很不好看。

我會歸咎於一九八二年訪問北京挑起香港前途問題的戴卓爾夫人。

戴卓爾夫人對共產黨的認識，主要限於蘇聯，不幸對中國，尤其對強人鄧小平，其心理性格，缺乏深入的了解。

蘇聯與英美的對峙，不論如何冷戰，由史達林、赫魯曉夫到戈巴卓夫，最終有理性的計算。但中國的鄧小平不同。收回香港，是鄧小平一個情緒化的決定：首先，他要為個人創立「洗雪國恥」的歷史名譽。第二，他認為戴卓爾夫人上門談續約，是來羞辱他的。第三，他認定「英國人做得到的，中國人也能做到，而且做得更好」。

鄧小平這三大情緒理由，以理性衡量，均十分脆弱。第一，鄧小平改革開放，已經非常的威威，不必再「收回香港」，才令他的身形更高大。

第二，戴卓爾夫人上門，不是要摑鄧小平一巴掌，而是以雙方利益，理性來談一盤生意的續約或改立新約。你可以注資，也可以提出入股，平等商談。談判不是侮辱。

第三，在人類文化之中，有許多事因文化基因有異，英國人做得到的，中國人做不到，例如邏輯思維、理性辯論、廉潔守法。但也有許多事，中國人做得到，英國人再過一千年也做不到的，如少林寺的武功、水墨畫，以及凌遲碎割三千刀死囚還不斷氣的藝術。

外交學之中，領袖心理性格研究（Personality Profile）最重要，古巴飛彈危機，就幾乎是一個人的性格造成的。普京和杜林普二人的性格，成為未來五年世界和平的一大因素。一個領袖有多大的自大狂、其中掩蓋又有幾多分自卑，加上高齡腦退化早期的偏執和頑固，這一切，鐵娘子出訪前沒有做好功課。

演變至今日，連來香港「消獨」也要由肥彭開口代勞，因為中國家長及其僕從的話，香港年輕人不聽，彭定康開口，年輕人比較願意聽。此一人心外向的新「國恥」，彭定康做好心，才替你略盡綿力地加添一筆，畢竟，他在香港過了五年，對於西方以外的民族，或起了一絲紳士的憐憫。

悼念卡斯特羅？
P10 | 港聞 | 油尖多士 | By 陶傑 | 2016-11-29

古巴大獨裁者卡斯特羅去世，西方各國紛紛發出唁電，奧巴馬認為歷史將公正評價卡斯特羅給全球的影響；歐盟的容格說：「世界失去了一個許多人心目中的英雄」；加拿大總理稱自己「代表所有加拿大人，對這位傳奇英雄的離去表示哀悼」，還讚揚卡斯特羅為「古巴人民服務近半個世紀」。

既然西方自由社會、民主政府的領袖都將卡斯特羅許為英雄，是不是也等於側面肯定了古巴模式其實優於西方民主制度，值得全世界仿效；卡斯特羅獨裁掌權近半個世紀也好過甚麼民主普選？如果是這樣，過去半個世紀，這些西方國家為甚麼不追隨古巴？

同樣是社會主義獨裁領袖，羅馬尼亞的壽西斯古卻被判刑處死，當時並無一個西方政客表示哀悼。羅馬尼亞背後有蘇聯，即屬敵對陣營；古巴反美，卻獲西方文化力捧，引為同道，卡斯特羅的同袍哲古華拉像搖滾樂一樣，在西方年輕人心中所向披靡，卡斯特羅本人也傳出逃過美國中情局六百多次暗殺，更成了金身不壞，刀槍不入的「半神」。

西方左派政客和年輕人推崇古巴，認為古巴某程度上實現了共產主義理想：政府清廉、生活簡樸，人人平等。如果這叫成功，毛澤東時代的中國早就實現了同樣簡樸，人人清貧的目標，毛澤東時代的「平等」更為激進，甚至男女在外觀衣着上也消除了性別的差異，不是更值得欽佩嗎？

獸醫是活菩薩
E04 | 專欄 | 芝麻糊 | By 陶傑 | 2016-11-29

旺角太平道獸醫院，是動物的養和加靈實，私人創立，但貓狗得到最新醫療科技照顧，可以做手術、磁力共振、癌症化療。

獸醫診所內的動物，似有靈性，眼淚汪汪，神色哀傷。

病牀上的貓狗，心知有病難，皆一片靜默。

由喧嘩的市區進入此病院，最大的感想是：論人的氣質和修養，香港立法會的囂鬧，實在人不如畜生。

香港城市大學開辦獸醫學系，將會派出學生來「太平」實習。每年DSE考生一萬五千人，成績最佳之尖塔上層考生約一千三百，其中多半考入醫科和法律，但以後考獸醫也會是這個價位的尖子。

換言之，獸醫學院入學門檻與醫科一樣高，而且有移民外國之利。

外國如英美澳社會，極為尊敬獸醫，認為真正大愛包容，澤披四方，憐垂八界，讀獸醫的學生，真活菩薩也。

中國還有狗肉節，殘殺貓狗，香港則早在文明前列，希望城大獸醫系可以為十三億人早種功德。

真名上lihkg